1984 選讀

Chapter 7

‘If there is hope,’ wrote Winston, ‘it lies in the proles.’

If there was hope, it MUST lie in the proles, because only there in those swarming disregarded masses, 85% of the population of Oceania, could the force to destroy the Party ever be generated.

The Party could not be overthrown from within. Its enemies, if it had any enemies, had no way of coming together or even of identifying one another. Even if the legendary Brotherhood existed, as just possibly it might, it was inconceivable that its members could ever assemble in larger numbers than twos and threes.

Rebellion meant a look in the eyes, an inflexion of the voice, at the most, an occasional whispered word. But the proles, if only they could somehow become conscious of their own
strength, would have no need to conspire. They needed only to rise up and shake themselves like a horse shaking off flies. If they chose they could blow the Party to pieces tomorrow morning. Surely sooner or later it must occur to them to do it? And yet——!

He remembered how once he had been walking down a crowded street when a tremendous shout of hundreds of voices women’s voices—had burst from a side-street a little way ahead. It was a great formidable cry of anger and despair, a deep, loud ‘Oh-o-o-o-oh!’ that went humming on like the reverberation of a bell.

His heart had leapt.

It’s started! he had thought. A riot! The proles are breaking loose at last!

When he had reached the spot it was to see a mob of two or three hundred women crowding round the stalls of a street market, with faces as tragic as though they had been the doomed passengers on a sinking ship. But at this moment the general despair broke down into a multitude of individual quarrels.

It appeared that one of the stalls had been selling tin saucepans. They were wretched, flimsy things, but cooking-pots of any kind were always difficult to get. Now the supply had unexpectedly given out. The successful women, bumped and jostled by the rest, were trying to make off with their saucepans while dozens of others clamoured round the stall, accusing the stall-keeper of favouritism and of having more saucepans somewhere in reserve. There was a fresh outburst of yells. Two bloated women, one of them with her hair coming down, had got hold of the same saucepan and were trying to tear it out of one another’s hands. For a moment they were both tugging, and then the handle came off.

Winston watched them disgustedly.

And yet, just for a moment, what almost frightening power had sounded in that cry from only a few hundred throats! Why was it that they could never shout like that about anything that mattered?

He wrote:
Until they become conscious they will never rebel, and until
after they have rebelled they cannot become conscious.

溫斯頓寫道：如果有希望的話，希望在無產者身上。

如果有希望的話，希望一定在無產者身上。因為只有在那裡，在這些不受重視、蜂擁成堆的群眾中間，在大洋國這百分之八十五的人口中間，摧毀黨的力量才能發動起來。

黨是不可能從內部來推翻的。它的敵人，如果說有敵人的話，是沒有辦法糾集在一起，或者甚至互相認出來的。即使傳說中的兄弟團是存在的——很可能是存在的——也無法想像它的團員能夠超過三三兩兩的人數聚在一起。

造反不過是眼光中的一個神色，聲音中的一個變化；最多，偶而一聲細語而已。但是無產者則不然，只要能夠有辦法使他們意識到自己的力量，就不需要進行暗中活動了。他們只需要起來掙扎一下，就像一匹馬顫動一下身子把蒼蠅趕跑。他們只要願意，第二天早上就可以把黨打得粉碎。可以肯定說，他們遲早會想到要這麼做的。但是——！

他記得有一次他在一條擁擠的街上走，突然前面一條橫街上有幾百個人的聲音——女人的聲音——在大聲叫喊。這是一種不可輕侮的憤怒和絕望的大聲叫喊，聲音又大又深沉，「噢——噢——噢！」，就像鐘聲一樣迴盪很久。

他的心蹦蹦地跳。

開始了！他這麼想。發生了騷亂！無產者終於衝破了羈絆！

當他到出事的地點時，看到的卻是二三百個婦女擁在街頭市場的貨攤周圍，臉上表情淒慘，好像一條沉船上不能得救的乘客一樣。原來是一片絕望，這時又分散成為許許多多個別的爭吵。原來是有一個貨攤在賣鐵鍋。都是一些一碰就破的蹩腳貨，但是炊事用具不論哪種都一直很難買到。

賣到後來，貨源忽然中斷。買到手的婦女在別人推搡擁擠之下要想拿著買到的鍋子趕緊走開，其他許多沒有買到的婦女就圍著貨攤叫嚷，責怪攤販開後門，另外留著鍋子不賣。又有人一陣叫嚷。有兩個面紅耳赤的婦女，其中一個被頭散發，都搶著一隻鍋子，要想從對方的手中奪下來。她們兩人搶來搶去，鍋把就掉了下來。

溫斯頓厭惡地看著她們。

可是，就在剛才一剎那，幾百個人的嗓子的叫聲裡卻表現了幾乎令人可怕的力量！為什麼她們在真正重要的問題上卻總不能這樣喊叫呢？

溫斯頓寫道：他們不到覺悟的時候，就永遠不會造反；但他們不造反，就永遠不會覺悟。

打倒老大哥

前排開reading list，第一本就係推薦1984
啲人話我拋書包，「然後呢」

最後O'Brien 話prole 永遠唔會造反，叫主角死心

呢本書每個香港人都應該至少讀一次
甚至應該編入中學/大學教程 (不過港共梗係唔會做啲咁傻嘅嘢)

共產黨就係咁起家……

其實好多共產黨員都有讀過呢本書

推
1984真係必讀
睇完就會明港共未來可以有幾恐怖

Winston太天真
當一個共產極權政府控制咗歷史同現在
就再冇可能從內部推翻

治國指南

仲有致命中國

所以好快歷史就會變成係中國共產黨推翻滿清建立中華人民共和國,之後1917年幫俄羅斯推翻沙皇建立蘇聯.

好快就會改埋語言
「反抗」「革命」「造反」呢啲字全部刪除
久而久之呢啲概念就唔會再存在
因為根本冇任何字比你去表達呢啲概念
「服從」再唔會有反義詞
唔用佢呢套newspeak就直接入camp

依家啲共產中文已經係新語嚟㗎喇！其實我覺得嗰啲所謂嘅曼德拉效應有可能係真理部造出嚟嘅.

電幕 Telescreen

We all have one now in our pocket